台灣「宜蘭黑水溝」海釣遭日船「砲擊」

宜蘭一名吳姓釣友在臉書貼出3段影片，指昨日搭娛樂漁船出海，前往宜蘭外海與日本與那國島中間，俗稱黑水溝釣點釣魚，卻遭日本水產廳的船艦追逐，期間日方公務船以水砲攻擊，還不停廣播要求釣船停下，所幸海巡艦艇隨即趕往馳援，逃過一劫的吳姓釣友強調，當時船隻在我國海域絕對沒有越界，痛批日本：「太超過！」而影片一出，也引發網友撻伐，痛批日本是「侵門踏戶」，要政府硬起來。

漁業署也發出新聞稿指出，蘇澳籍東半球28號漁船2月28日自蘇澳出港，根據VMS資料初判為直線航跡，3月3日早上7點位置超過暫定執法線（東經122度30分），位於暫定執法線東側，但是未進入與那國島12浬領海範圍，且位於北緯24度46分以南、亦是在已談定的台日協議水域範圍外約10浬，卻遭到日本水產廳船艇緊追，將循外交管道向日方抗議。至於該船是否違反娛樂漁船限制航行30浬的法規，漁業署也將根據VMS資料清查。

吳姓釣友昨日中午在臉書貼出三段影片，PO文稱「決戰黑水溝……今天差點被押到日本，好險台灣派出2艘軍艦2艘海巡艦艇前來救援。」影片中只見釣船航行在海上，一旁還跟著日本水產廳的漁業取締船，並當場使用水砲嘗試攔截釣船，見未果又不斷廣播：「立即停船！立即停船！」。

釣友在船上當場拿出手機，開啟Google地圖定位，強調海釣船位於我國海域並未越界，卻遭日本船艦嘗試攔截，所幸海巡艦艇及時趕到，順利護送釣船返航。

吳姓釣友PO文後，就有王姓釣友留言表示：「跟我們昨天碰到的同一台護漁艦。我們沒有進入他們的海域，一直趕我們走」，顯示日方船隻在該海域驅趕台灣海釣船已非首例。吳姓釣友說，「台灣海巡也沒丟臉，一艘護我們回航一艘全速追那2艘日本船」。

許多網民對於日本水產廳船艇的作法，認為「太超過」，高姓網友痛批日方作法「根本就是只會侵門踏戶的海盜行為」，也有網民認為政府太過軟弱，應該「要硬起來」，甚至有網民說，用「雄3伺候它」。

《蘋果》聯繫上PO文的吳姓釣友，他表示，昨凌晨1時許，與其他釣友共11人，搭乘「東半球28號」海釣船從宜蘭南方澳漁港出發前往俗稱「黑水溝」的深釣漁場，當地多有紅飛刀、長尾鳥等高經濟魚類出沒，清晨5時30分許船隻即將抵達時，當時天色還沒亮，眾人也都還沒開始釣，就發現海上突然冒出2艘日本水產廳公務船逐漸逼近。

「根本太扯了！」吳姓釣友說，當時海釣船在我國海域內並未越界，但日方船隻根本不理，不斷駛近且對海釣船進行中文廣播，儘管海釣船並未越界，但擔心遭日方扣船恐需給付鉅額罰款，海釣船船長才會趕緊向蘇澳區漁會求援，並全力往回開。

「很離譜！」原以為日本船隻會依過去稍微追逐就折返，不料昨天一追就是2小時，現場氣氛詭譎，眾人從原本的一派輕鬆，轉而擔憂。

「都追到門口來了！」在眾人擔心海釣船被日方船隻追上時，幸2艘海巡船艇及軍艦出現營救，才讓海釣船人船得以脫困。

吳姓釣友無奈說，雙方政府長年來都在護魚，但此次日方動作「太誇大」，以往都是在釣魚台海域，但這次竟然是在離台灣最近的黑水溝，漁民幾乎一出港就抵達，「真的很離譜！」

在海上釣魚已20年的經驗，吳姓釣魚首度遭遇日方船隻追逐並以水砲攻擊，他苦笑「很難得的經驗」，但他認為兩國政府應對海域進行協調，把相關界線定清楚，不要太過政治化，讓漁民、釣友都有魚抓、有魚釣就好。（突發中心張芸甄、林泊志／宜蘭報導）

「宜蘭黑水溝」釣點小檔案
「黑水溝」是台灣傳統漁場，位於宜蘭和日本與那國島之間，為深海釣點，因有多種高經濟魚類，常有釣客花錢搭船前往海釣，從蘇澳出海約3、4小時就能抵達。

台日一家親

根本台灣政府軟弱無能
先有菲律賓射殺台灣漁民
再有沖之鳥
連賓賓都可以蝦鳩你台灣

唔記得左連台灣都蝦番自己漁民
雄三誤射

呢d post永遠無人

我唔準你咁話崇日本撚呀

台灣人唔會明白 要日本尊敬你
你要徹徹底底咁打敗佢

崇日狗收唔到yen唔入黎啊？？？

おかしい

台灣狗始終都係支那種，想霸左人地個海

明明有另一篇話台灣船過界先